\begin{thesischapter}{2} {Diseño e implementación del Juego Serio}
En este capítulo se discuten los detalles de desarrollo de los aspectos citados en el capítulo anterior. Este comienza con una descripción y caracterización general del sistema, donde se  abordan cada uno de los componentes requeridos para su completo funcionamiento. Posteriormente se detalla la ingienría de software requerida en la etapa de conceptualización de la aplicación, se explican de forma detallada los aspectos teóricos y de implementación de la base de datos, el funcionamiento del protocolo de comunicación y por último los escenarios de juegos requeridos en las rutinas de entrenamiento ligero y clínico, y las estadísticas generadas por estos. Como herramienta de desarrollo se utilizó c\#.

% SYSTEM DESCRIPTION AND CHARACTERIZATION TO APPLY
\input{main/chapter2/section1/content.tex}
     
% SERIOUS GAME REQUIREMENTS
\input{main/chapter2/section2/content.tex}    

% USE CASE DEFINITION
\input{main/chapter2/section3/content.tex}

% USE CASE REALIZATION
\input{main/chapter2/section4/content.tex}

% DATABASE DESIGN 
\input{main/chapter2/section5/content.tex}

% DATA MANIPULATION
\input{main/chapter2/section6/content.tex}

% COMMUNICATION 
\input{main/chapter2/section7/content.tex}

% TRAINING SCENARIOS
\input{main/chapter2/section8/content.tex}

% EMG GRAPHIC
\input{main/chapter2/section9/content.tex}

% STATICAL REPORTS GENERATION
\input{main/chapter2/section10/content.tex}

\subthesischapter{Conclusiones del capítulo}
Se presentó una descripción del sistema de adquisición de datos para rehabilitación, sus componentes, características distintivas y su funcionamiento. Se identificaron y definieron los requisitos del juego  serio, tanto funcionales como no funcionales, así como los actores y casos de usos del sistema que establecieron las bases fundamentales para el desarrollo de la aplicación. Se realizó el diseño de la base de datos, abarcando tanto el modelo lógico como el físico, lo que aseguró una estructura robusta y eficiente para el almacenamiento de los datos. La manipulación de los datos se abordó de manera integral, desde la conexión con la base de datos hasta la persistencia de los resultados estadísticos. Se diseñó e implementó la comunicación con el pedal motorizado y la implementación de la interfaz gráfica para la representación de los datos EMG. Se definieron los escenarios de entrenamiento para las modalidades Ligero y Clínico, asegurando una cobertura completa de las necesidad de entrenamiento del usuario. Por último en el ámbito estadístico se desarrolló una serie de gráficos para el seguimiento de los resultados en las rutinas de entrenamiento.   
    
\end{thesischapter}