\begin{thesischapter}{3} {Análisis de resultados}
En este capítulo se detallan los requisitos tanto a nivel de hardware como de software del sistema, y se examina minuciosamente el impacto social de la aplicación presentando datos estadísticos pertinentes sobre la prevalencia de discapacidades físicas relacionadas con las condiciones que el sistema busca abordar. Se proporciona una descripción exhaustiva junto con representaciones visuales del flujo de trabajo estándar, el cual será ampliamente utilizado en el sistema. Se expone con gran detalle la estrategia de prueba empleada para evaluar tanto la eficacia como la calidad del juego serio implementado. Esta evaluación se fundamenta en métodos cualitativos y cuantitativos e incluye pruebas con especialista y encuestas detalladas. Los resultados obtenidos de estas evaluaciones se presentan en una escala dicotómica para cada uno de los requisitos no funcionales previamente establecidos. Por último, se exploran las observaciones generales proporcionadas por los especialistas, quienes han identificado posibles aplicaciones adicionales de la aplicación en el proceso de rehabilitación, proporcionando así indicadores cualitativos.
    
% SECTION 1: SOFTWARE AND HARDWARE REQUIREMENT 
\input{main/chapter3/section1/content.tex}

% SECTION 2: SOCIAL IMPACT  
\input{main/chapter3/section2/content.tex}

% SECTION 3: SYSTEM TESTING  
\input{main/chapter3/section3/content.tex}

% CONCLUSIONS
\subthesischapter{Conclusiones del capítulo}
En este capítulo se expusieron los requerimientos de software y hardware del sistema, junto con una evaluación exhaustiva del impacto social de la aplicación. Se presentó meticulosamente los datos estadísticos relacionados con la prevalencia de discapacidades físicas el cual ha permitido una comprensión profunda del contexto en el que se implementará el sistema, resaltando su relevancia y necesidad en la sociedad actual. Se realizó una descripción minuciosa del flujo de trabajo estándar, respaldada por representaciones visuales claras. Los resultados obtenidos de estas evaluaciones arrojan luz sobre el cumplimiento de los objetivos planteados. Además, las valiosas observaciones proporcionadas por los especialistas han revelado posibles aplicaciones adicionales del sistema en el proceso de rehabilitación. Estas aportaciones cualitativas han enriquecido la comprensión del potencial de la aplicación, destacando su versatilidad y capacidad para adaptarse a diversas necesidades dentro del ámbito de la rehabilitación.

\end{thesischapter}